\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,width=150mm,top=25mm,bottom=30mm]{geometry}
\usepackage{setspace, enumitem, csquotes, amsmath, amsfonts, amsthm, soul, float, hyperref, pdfpages, listings}

\lstset{
basicstyle=\ttfamily,
columns=fullflexible,
frame=single,
breaklines=true,
postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space},
}

\setstretch{1.5}

\begin{document}
    \begin{center}
        \LARGE
        1. semestrální práce z předmětu SZPJ

    \end{center}

    \vspace{450pt}

    \begin{flushleft}
        \Large
        Jméno: Jan Beneš
        \newline
        Osobní číslo: A18N0051P
        \newline
        Datum: \today
    \end{flushleft}

    \newpage
    \section*{Zadání}
    Vytvořte pomocí knihovny OpenFST (nevážený) konečný transducer T, který převádí číslovky z intervalu „jedna“ až
    „devětset devadesát devět“ na odpovídající číselnou reprezentaci, tj. 1 až 999.

    \section*{Vypracování}
    Pro vypracování použiji soubory \textit{1-9.txt, 10-19.txt, 20-90.txt, 100-900.txt} a mapu vstupních symbolů
    \textit{slova.map} ze cvičení.

    Nejprve soubory zkompiluji pomocí příkazů:
    \begin{lstlisting}
    fstcompile --isymbols=slova.map --keep_isymbols 1-9.txt > 1-9.fst
    fstcompile --isymbols=slova.map --keep_isymbols 10-19.txt > 10-19.fst
    fstcompile --isymbols=slova.map --keep_isymbols 20-90.txt > 20-90.fst
    fstcompile --isymbols=slova.map --keep_isymbols 100-900.txt > 100-900.fst
    \end{lstlisting}

    Dále příkazem \textit{fstconcat} položím transducery \textit{20-90.fst} a \textit{1-9.fst} "za sebe".
    Tímto získám transducer \textit{21-99.fst}.

    \begin{lstlisting}
    fstconcat 20-90.fst 1-9.fst > 21-99.fst
    \end{lstlisting}

    Nyní sjednotím transducery \textit{10-19.fst a 21-99.fst}:

    \begin{lstlisting}
    fstunion 10-19.fst 21-99.fst > 1-99.fst
    \end{lstlisting}

    Jako poslední krok předřadím transduceru \textit{1-99.fst} transducer \textit{100-900.fst} a zároveň příkazem
    \textit{fstrmepsilon} odstaním epsilonové hrany.

    \begin{lstlisting}
    fstconcat 100-900.fst 1-99.fst | fstrmepsilon > 1-999neps.fst
    \end{lstlisting}

    Výsledný transducer \textit{1-999neps.fst} převedu do textové podoby, abych mohl provést ruční úpravy.

    \begin{lstlisting}
    fstprint 1-999neps.fst > 1-999neps.txt
    \end{lstlisting}

    \noindent
    Provedl jsem celkem 3 ruční úpravy:
    \begin{enumerate}
        \item Vymazání přechodů jedna až devět mezi stavy 1 a 4
        \item Přidání \textit{epsilon} hrany mezi stavy 1, 3 a 3,4
        \item Označení koncových stavů 0, 1 a 3 jako nekoncové
    \end{enumerate}

    Soubor s těmito úpravami jsem pojmenoval \textit{1-999final.txt}

    Upravený soubor jsem dále zkompiloval, čímž jsem obdržel finálního transducer:
    \begin{lstlisting}
    fstcompile --isymbols=slova.map --keep_isymbols 1-999final.txt > 1-999final.fst
    \end{lstlisting}

    \section*{Kompozice testovacího vstupu a vzniklého transduceru}
    Nyní vytvořím nový transducer kompozicí finálního transduceru se vstupem.
    Vstup pojmenuji \textit{in.txt} a jeho obash je následující:
    \begin{lstlisting}
        0 1 trista
        1 2 sest
        2
    \end{lstlisting}

    Tento soubor zkompiluji příkazem:

    \begin{lstlisting}
    fstcompile --isymbols=./slova.map --acceptor in.txt > in.fst
    \end{lstlisting}

    Nyní mohu přistoupit k samotné kompozici:

    \begin{lstlisting}
    fstcompose in.fst 1-999final.fst > comp_trans.fst
    \end{lstlisting}

    Transducer vzniklý kompozicí vykreslím příkazem:

    \begin{lstlisting}
    fstdraw --isymbols=slova.map  comp_trans.fst | dot -Tpdf > comp_trans.pdf
    \end{lstlisting}


    Na obrázku níže vidíme, že vykreslený transducer je totožný s transducerem v zadání:
    \linebreak

    \fbox{\includegraphics[page=1,scale=0.8]{comp_trans.pdf}}


    \section*{Závěr}
    Za pomocí poznatků ze cvičení a pár ručních úprav se mi podařilo vytvořit transducer s kýženými vlastnostmi.

    Díky této práci jsem se seznámil s konečnými automaty a jejich aplikací na problém v oblasti strojového zpracování
    přirozeného jazyka.


\end{document}